選擇快樂

2018年10月04日

選擇快樂 - 楊靜

忘記哪部米蘭昆德拉的小說裏他寫過一個過於歡樂的經典畫面：兩個年輕人奔跑在田野上盡情歡笑。這個畫面到今天也四處可見，影視劇中陷入困境的人回想當年的無憂無慮，廣告裏使用該產品後生活品質極度提升的人，學校教科書的封面。

快樂於是等同於青春等同於歡笑，一旦接受這個假定，那麼大部分人自然是無法快樂的，而且是長期不快樂的。當你不再年輕、不再笑得出聲後，快樂去到哪裏了？

有個朋友最近轉了工。之前份工收入極好，他一直以為是平生志業所在，所以也很認真做。直到有天他的耳出現問題，嚴重時天旋地轉，輕微時也不敢去公共場合，因聲音讓他不舒服。

無論中西醫都束手無策，他索性請假，去避靜處養病，連電腦、手提也不用，徹底靜下來。四個月後，病好了。要返工的前夜，他輾轉睡不到。

「那晚我回想前事，發現份工壓力好大。」
他做創意產品，精工細磨，但出街後總有客人來公司網頁罵他，從產品罵到他本人，再罵他的家人朋友。

有時從留言可以看出，罵者沒有看過產品本身，但依然振振有詞。他自以為已經學會過濾，但還是會不時在耳邊響起。放假四個月，他在腦中和這些人對話，最後發現根本是浪費時間。

「因為他們一開始就決定要生氣，無論好壞，他們唯一的回應就是讓我也不快樂。」
他決定不玩這個遊戲，他是做產品的，不是做肉靶的，賣藝不賣身。

離開之後，他發現那些攻擊他的人又找到新的目標，蜂擁而去，繼續攻擊，也繼續生氣。在這個遊戲裏，只有輸家。而他選擇不玩，選擇快樂──是的，快樂是需要你去選擇去爭取的，需要你打開胸懷接受的。

請允許自己快樂。

楊靜

上一則
上一則
國 粹 (尊子)